---
title: 为什么回归直线必过样本点的中心
date: 2017-12-11 13:37:52
categories:
- 数学
- 线性代数
tags:
- 最小二乘法
- 正规方程
- 回归直线

---
对于一组具有线性相关关系的数据
$$
(x\_1,y\_1),(x\_2,y\_2),\cdots,(x\_n,y\_n),
$$
设其回归直线为$y=Dx+C$.则得到方程组
$$
\begin{pmatrix}
  1&x\_1\\\
  1&x\_2\\\
  \vdots&\vdots\\\
  1&x\_n
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  C\\\
D
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  y\_1\\\
y\_2\\\
\vdots\\\
y\_n
\end{pmatrix}.
$$
令矩阵$A=
\begin{pmatrix}
  1&x\_1\\\
1&x\_2\\\
\vdots&\vdots\\\
1&x\_n
\end{pmatrix}
$,向量$b=
\begin{pmatrix}
  y\_1\\\
y\_2\\\
\vdots\\\
y\_n
\end{pmatrix}
$,利用最小二乘法的正规方程(normal equation),可求得该方程的最小二乘解为
\begin{equation}\label{eq:1}
\begin{pmatrix}
  \overline{C}\\\
\overline{D}
\end{pmatrix}=(A^TA)^{-1}A^Tb=
\begin{pmatrix}
  \cfrac{\sum\_{i=1}^nx\_i^2\sum\_{i=1}^ny\_i-\sum\_{i=1}^nx\_i\sum\_{i=1}^nx\_{i}y\_{i}}{n\sum\_{i=1}^nx\_i^2-\left(\sum\_{i=1}^{n}x\_{i}\right)^2}\\\
\cfrac{n\sum\_{i=1}^nx\_iy\_i-\sum\_{i=1}^nx\_i\sum\_{i=1}^ny\_i}{n\sum\_{i=1}^nx\_i^2-\left(\sum\_{i=1}^{n}x\_{i}\right)^2}
\end{pmatrix}
\end{equation}
人教A版的《必修3》和《选修2-3》都指出,回归直线过样本点的中心$(\overline{x},\overline{y})$,其中
$$
\overline{x}=\frac{x\_1+x\_2+\cdots+x\_n}{n},\overline{y}=\frac{y\_1+y\_2+\cdots+y\_n}{n}.
$$
然而从式\eqref{eq:1}中很难直接看出这一点.下面我们利用线性代数中正交基的概念,尝试更好地理解这一点.

将上述$n$个样本点和回归直线同时进行平移,我们只用证明,$(x\_1-\overline{x},y\_1-\overline{y}),(x\_2-\overline{x},y\_2-\overline{y})$,$\cdots$,$(x\_n-\overline{x},y\_n-\overline{y})$的回归直线过原点即可.为此,得到一个新的方程组
\begin{equation}\label{eq:2}
\begin{pmatrix}
  1&x\_1-\overline{x}\\\
  1&x\_2-\overline{x}\\\
  \vdots&\vdots\\\
  1&x\_n-\overline{x}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  c\\\
d
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  y\_1-\overline{y}\\\
  y\_2-\overline{y}\\\
  \vdots\\\
  y\_n-\overline{y}
\end{pmatrix}
\end{equation}
也就是证明这个新的方程组的最小二乘解$\overline{c},\overline{d}$中,$\overline{c}=0$.令矩阵$A'=
\begin{pmatrix}
  1&x\_1-\overline{x}\\\
  1&x\_2-\overline{x}\\\
 \vdots&\vdots\\\
  1&x\_n-\overline{x}
\end{pmatrix}
$,则矩阵$A'$的两个列向量正交.因此$\overline{c}=\cfrac{
  \begin{pmatrix}
    1&1&\cdots&1
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    y\_1-\overline{y}\\\
    y\_2-\overline{y}\\\
\vdots\\\
y\_n-\overline{y}
  \end{pmatrix}
}{\sqrt{1^2+1^2+\cdots+1^2}}=\cfrac{(y\_1+y\_2+\cdots+y\_n)-n\overline{y}}{\sqrt{n}}=0$.得证.