---
title: 二阶导数的中心差分
date: 2017-08-08 00:02:46
categories:
- 数学
- 微积分
tags:
- L'Hospital法则
- Taylor公式
- 微分中值定理

---
>  设函数$f(x)$在点$a$的某个邻域内二阶连续可导，求证:
$$
\lim\_{h\to 0}\frac{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}=f''(a).
$$


**证明**:
  \begin{equation}
    \label{eq:1}
    \lim\_{h\to 0}\frac{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}=\lim\_{h\to 0}\frac{\frac{f(a+h)-f(a)}{h}-\frac{f(a)-f(a-h)}{h}}{h}.
  \end{equation}
令$g(x,y)=\frac{f(x+y)-f(x)}{y}$,则式\eqref{eq:1}可以化为
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \lim\_{h\to 0}\frac{g(a,h)-g(a-h,h)}{h},
\end{equation}
由微分中值定理，必定存在$\theta\in (a-h,a)$或$\theta\in (a,a-h)$,使得式\eqref{eq:2}可以化为
\begin{equation}
  \label{eq:3}
 \lim\_{h\to 0}\frac{g(a,h)-g(a-h,h)}{h}=\lim\_{h\to 0}\frac{\partial
   g}{\partial x}(\theta,h)=\lim\_{h\to 0}\frac{f'(\theta+h)-f'(\theta)}{h},
\end{equation}
再由微分中值定理，必定存在$\phi\in (\theta,\theta+h)$或$\phi\in (\theta+h,\theta)$,使得
\begin{equation}
  \label{eq:4}
  \lim\_{h\to 0}\frac{f'(\theta+h)-f'(\theta)}{h}=\lim\_{h\to 0}f''(\phi).
\end{equation}
再结合$f(x)$在$a$的某个邻域内二阶导数连续，因此$\lim\_{h\to 0}f''(\phi)=f''(a)$.$\Box$


上面是在假定$f(x)$在$a$的某个邻域内连续的情形下，利用两次利用微分中值定理证明了结论.事实上,可以把这个条件去掉，从而把命题推广成

> 设函数$f(x)$在点$a$的处二阶可导，求证
$$
\lim\_{h\to 0}\frac{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}=f''(a).
$$


这道题很典型，比如可见伍胜健编著的《数学分析》习题5.13.

**证明**:因为$f(x)$在点$a$处二阶可导，因此
\begin{equation}\label{eq:5}
f'(t)=f'(a)+f''(a)(t-a)+o\_{1}(t-a),
\end{equation}
其中$\lim\_{t\to a}\frac{o\_{1}(t-a)}{t-a}=0$.将等式\eqref{eq:5}两边从$a$到$x$积分，可得
\begin{equation}
  \label{eq:6}
  \int\_a^{x}f'(t)dt=f'(a)(x-a)+\frac{1}{2}(x-a)^2f''(a)+\int\_a^xo\_{1}(t-a)dt.
\end{equation}
由微积分第二基本定理，式\eqref{eq:6}可以化为
$$
  f(x)-f(a)=f'(a)(x-a)+\frac{1}{2}(x-a)^2f''(a)+\int\_a^xo\_{1}(t-a)dt,
$$
即
\begin{equation}
  \label{eq:7}
  f(x)=f(a)+f'(a)(x-a)+\frac{1}{2}(x-a)^2f''(a)+\int\_a^xo\_{1}(t-a)dt.
\end{equation}
令$x-a=h$,则上式变为
\begin{equation}
  \label{eq:8}
  f(a+h)=f(a)+f'(a)h+\frac{1}{2}h^2f''(a)+\int\_a^{a+h}o\_{1}(t-a)dt
\end{equation}
所以
$$
\frac{f(a+h)-f(a)}{h}=f'(a)+\frac{1}{2}hf''(a)+\frac{\int\_a^{a+h}o\_{1}(t-a)dt}{h}.
$$
同理，
$$
\frac{f(a-h)-f(a)}{-h}=f'(a)-\frac{1}{2}hf''(a)+\frac{\int\_a^{a-h}o\_{2}(t-a)dt}{-h},
$$
其中$\lim\_{t\to a}\frac{o\_2(t-a)}{t-a}=0$.所以
\begin{equation}\label{eq:9}
\frac{\frac{f(a+h)-f(a)}{h}-\frac{f(a-h)-f(a)}{-h}}{h}=f''(a)+\frac{\int\_a^{a+h}o\_1(t-a)dt}{h^2}+\frac{\int\_a^{a-h}o\_2(t-a)dt}{h}
\end{equation}
设函数$o\_1(x)$的原函数为$u\_1(x)$,则由微积分第二基本定理
\begin{equation}\label{eq:10}
\frac{\int\_a^{a+h}o\_1(t-a)dt}{h^2}=\frac{u\_1(h)-u\_1(0)}{h^2}=\frac{\frac{u\_1(h)-u\_1(0)}{h}}{h}.
\end{equation}
由微分中值定理,存在$\theta\in (0,h)$或$\theta\in (h,0)$,使得
$$
u\_1'(\theta)=o\_1(\theta)=\frac{u\_1(h)-u\_1(0)}{h},
$$
因此式\eqref{eq:10}等于$\frac{o\_1(\theta)}{h}$.于是,
$$
\lim\_{h\to 0}\frac{|\int\_a^{a+h}o\_1(t-a)dt|}{h^2}=\lim\_{h\to
  0}\frac{|o\_1(\theta)|}{|h|}\leq\lim\_{h\to 0}\frac{|o\_1(\theta)|}{|\theta|}=0.
$$
因此,
$$
\lim\_{h\to 0}\frac{|\int\_a^{a+h}o\_1(t-a)dt|}{h^2}=0.
$$
同理可得
$$
\lim\_{h\to 0}\frac{\int\_a^{a-h}o\_2(t-a)dt}{h^{2}}=0.
$$
因此，式\eqref{eq:9}化为
$$
\lim\_{h\to 0}\frac{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}=\lim\_{h\to
  0}\frac{\frac{f(a+h)-f(a)}{h}-\frac{f(a-h)-f(a)}{-h}}{h}=f''(a).
$$
QED.