title: 利用向量积解一道平面几何题
date: 2015-02-28 21:35:30
categories:
- 数学
- 平面几何
tags:
- 向量积
- 面积
- 平面几何
---

下面这道题目来自[彭翕成的博文](http://blog.sina.com.cn/s/blog_6029f0330102v5kr.html):
![图1](http://blogmath.org/img/利用向量积解一道平面几何题-1.png)

> **题目:**如图1,$\triangle ABC$中,$X,Y,Z$分别是$BC,CA,AB$上的一点,$D,E,F$分别是$AX,BY,CZ$的中点,求证$S\_{\triangle XYZ}=4S\_{\triangle DEF}$.


不同于彭翕成的坐标法结合行列式法,下面我使用向量积将其证明.

>**证明:**设$\overrightarrow{AZ}=\lambda\_1\overrightarrow{AB}$,$\overrightarrow{BX}=\lambda\_2\overrightarrow{BC}$,$\overrightarrow{CY}=\lambda\_3\overrightarrow{CA}$.则\begin{align\*}\overrightarrow{FD}\times \overrightarrow{FE}&=\frac{1}{2}(\overrightarrow{ZX}-\overrightarrow{AC})\times \frac{1}{2}(\overrightarrow{ZY}-\overrightarrow{BC})\\\&=\frac{1}{4}(\overrightarrow{BX}-\overrightarrow{BZ}+\overrightarrow{BA}-\overrightarrow{BC})\times (\overrightarrow{AY}-\overrightarrow{AZ}-\overrightarrow{BC})\\\&=\frac{1}{4}[\lambda\_2\overrightarrow{BC}-(1-\lambda\_1)\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{BA}-\overrightarrow{BC}]\times [(1-\lambda\_3)\overrightarrow{AC}+\lambda\_1\overrightarrow{BA}-\overrightarrow{BC}]\\\&=\frac{1}{4}[\lambda\_1\overrightarrow{BA}-(1-\lambda\_2)\overrightarrow{BC}]\times [(1-\lambda\_3)(\overrightarrow{BC}-\overrightarrow{BA})+\lambda\_1\overrightarrow{BA}-\overrightarrow{BC}]\\\&=\frac{1}{4}[\lambda\_1\overrightarrow{BA}-(1-\lambda\_2)\overrightarrow{BC}]\times [(\lambda\_3+\lambda\_1-1)\overrightarrow{BA}-\lambda\_3\overrightarrow{BC}]\\\&=\frac{1}{4}(\lambda\_1+\lambda\_2+\lambda\_3-\lambda\_1\lambda\_2-\lambda\_2\lambda\_3-\lambda\_3\lambda\_1-1)\overrightarrow{BA}\times \overrightarrow{BC}.\end{align\*}而且\begin{align\*}  \overrightarrow{YZ}\times\overrightarrow{YX}&=(\overrightarrow{AZ}-\overrightarrow{AY})\times (\overrightarrow{YC}+\overrightarrow{CX})\\\&=[-\lambda\_1\overrightarrow{BA}-(1-\lambda\_3)\overrightarrow{AC}]\times [\lambda\_3\overrightarrow{AC}-(1-\lambda\_2)\overrightarrow{BC}]\\\&=[-\lambda\_1\overrightarrow{BA}-(1-\lambda\_3)(\overrightarrow{BC}-\overrightarrow{BA})]\times [\lambda\_3(\overrightarrow{BC}-\overrightarrow{BA})-(1-\lambda\_2)\overrightarrow{BC}] \\\&=[(-\lambda\_1-\lambda\_3+1)\overrightarrow{BA}-(1-\lambda\_3)\overrightarrow{BC}]\times [-\lambda\_3\overrightarrow{BA}+(\lambda\_2+\lambda\_3-1)\overrightarrow{BC}] \\\&=(\lambda\_1+\lambda\_2+\lambda\_3-\lambda\_1\lambda\_2-\lambda\_2\lambda\_3-\lambda\_3\lambda\_1-1)\overrightarrow{BA}\times\overrightarrow{BC}.\end{align\*}因此可得$$\overrightarrow{FD}\times \overrightarrow{FE}=\frac{1}{4}\overrightarrow{YZ}\times \overrightarrow{YX},$$于是,$S\_{\triangle XYZ}=4S\_{\triangle DEF}$.
