title: 如何解三次方程
date: 2015-06-29 14:06:41
categories:
- 数学
tags:
- 三次方程
- 对称多项式基本定理
- 对称多项式

---
在试图解三次方程之前,我们来看二次方程是如何解的.设二次方程
$$
x^2+bx+c=0
$$
的根为 $x\_1,x\_2$,根据韦达定理,我们有
$$
x\_1+x\_2=-b,x\_1x\_2=c.
$$
为了求解 $x\_1,x\_2$,我们只需要求解出 $\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2$,其中$\alpha\_1,\alpha\_2$ 为两个非零常数,且$\alpha\_1:\alpha\_2\neq 1:1$,然后联立方程组
$$
\begin{cases}
  x\_1+x\_2=-b,\\\
  \alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2=k,
\end{cases}
$$
便可解得 $x\_1,x\_2$.显然,$\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2$ 不是关于 $x\_1,x\_2$的对称多项式,但是
$$
(\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2)
$$
是关于 $x\_1,x\_2$ 的对称多项式,根据对称多项式基本定理,
$$
(\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2)
$$
可以被 $\alpha\_1,\alpha\_2,b,c$ 所表示,具体的,
$$
(\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2)=\alpha\_1\alpha\_2(b^2-2c)+(\alpha\_1^2+\alpha\_2^2)c.
$$
我们希望$\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2$ 和 $\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2$ 之间存在如下关系:
$$
\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2=p(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2),
$$
其中 $p$ 是常数,则 $p^2=1$,解得 $p=1$ 或者 $-1$.当$p=1$时,$\alpha\_1=\alpha\_2$,与 $\alpha\_1:\alpha\_2=1:1$ 矛盾.当 $p=-1$时,可得 $\alpha\_1=-\alpha\_2$,则我们得到
$$
-\alpha\_1^2(x\_1-x\_2)^2=-\alpha\_1^2b^2+4\alpha\_1^2c.
$$
解得
$$
x\_1-x\_2=\pm\sqrt{b^2-4c}.
$$
然后联立方程组
$$
\begin{cases}
  x\_1+x\_2=-b,\\\
  x\_1-x\_2=\pm \sqrt{b^2-4c}
\end{cases}
$$
可以解得 $x\_1,x\_2$.

下面我们仿照上面的方法,看怎么解三次方程
$$
x^3+bx^2+cx+d=0.
$$
设该三次方程的根为 $x\_1,x\_2,x\_3$,根据韦达定理,
$$
\begin{cases}
  x\_1+x\_2+x\_3=-b,\\\
  x\_1x\_2+x\_2x\_3+x\_3x\_1=c\\\
  x\_1x\_2x\_3=-d.
\end{cases}
$$
我们希望存在
$$
\begin{cases}
  \alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3=k\_1,\\\
  \beta\_1x\_1+\beta\_2x\_2+\beta\_3x\_3=k\_2.\\\
\end{cases}
$$
其中 $k\_1,k\_2,\alpha\_1,\alpha\_2,\alpha\_3,\beta\_1,\beta\_2,\beta\_3$ 都是常数.我们希望这两条方程联立 $x\_1+x\_2+x\_3=-b$ 形成的三元齐次线性方程组有唯一解.显然,
\begin{equation}\label{eq:1}
  (\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3)(\alpha\_1x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_2x\_3)(\alpha\_3x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_1x\_3)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_3x\_3)(\alpha\_3x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_2x\_3)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_1x\_3)
\end{equation}
是关于 $x\_1,x\_2,x\_3$ 的对称多项式,根据对称多项式基本定理,式\eqref{eq:1} 可以表达为关于 $b,c,d$ 的多项式,具体怎么表达这里就从略了,因为太麻烦,反正能表达出来就是了,我们只把 \eqref{eq:1} 表达为 $f(b,c,d)$.然后,对\eqref{eq:1} 式中的6个因式进行分组,分为两组,分别为

+ $\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3$
+ $\alpha\_3x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_2x\_3$
+ $\alpha\_2x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_1x\_3$

以及

+ $\alpha\_3x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_1x\_3$
+ $\alpha\_1x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_2x\_3$
+ $\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_3x\_3$

分组依据是每一组的系数都进行轮换.然后令
$$
\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3=p(\alpha\_3x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_2x\_3)=p^2(\alpha\_2x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_1x\_3).
$$
以及
$$
\alpha\_3x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_1x\_3=q(\alpha\_1x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_2x\_3)=q^2(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_3x\_3).
$$
解得 $p^3=1$ 以及 $q^3=1$.当 $p,q=1$ 时,显然是没有什么意思的,因为此时$\alpha\_1=\alpha\_2=\alpha\_3$,这样就无法与 $x\_1+x\_2+x\_3=-b$ 联立起来解得方程组.当 $p=\omega\_3$ ,其中 $\omega\_3$ 是三次单位根 $e^{\frac{2\pi i}{3}}$ 时,得到
$$
\alpha\_1=\omega\_3\alpha\_3=\omega\_3^2\alpha\_2,
$$
此时,$q=\omega\_3^{-1}$.而当 $p=\omega\_3^{-1}$ 时,解得
$$
\alpha\_1=\omega\_3^{-1}\alpha\_3=\omega\_3^{-2}\alpha\_2,
$$
此时 $q=\omega\_3$.因此由对称性,不妨令$p=\omega\_3$,$q=\omega\_3^{-1}$.令$\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3=U$,令$\alpha\_3x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_1x\_3=V$,于是我们有
$$
U^3V^3=f(b,c,d).
$$
易得
\begin{align\*}
&(\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3)(\alpha\_3x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_2x\_3)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_1x\_3)\\\&+(\alpha\_3x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_1x\_3)(\alpha\_1x\_1+\alpha\_3x\_2+\alpha\_2x\_3)(\alpha\_2x\_1+\alpha\_1x\_2+\alpha\_3x\_3)=U^3+V^3
\end{align\*}
也是关于 $x\_1,x\_2,x\_3$ 的对称多项式,因此根据对称多项式基本定理$U^3+V^3$ 也能表达关于 $b,c,d$ 的多项式$g(b,c,d)$.因此我们得到
$$
\begin{cases}
  U^3V^3=f(b,c,d),\\\
U^3+V^3=g(b,c,d).
\end{cases}
$$
因此可以解得 $U^3,V^3$,进一步解得 $U,V$.然后联立方程组
$$
\begin{cases}
  x\_1+x\_2+x\_3=-b,\\\
\alpha\_1x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_3=U,\\\
\alpha\_3x\_1+\alpha\_2x\_2+\alpha\_3x\_1=V.
\end{cases}
$$
解出 $x\_1,x\_2,x\_3$ 即可(方程组中的 $\alpha\_1,\alpha\_2,\alpha\_3$ 会与$U,V$ 表达式中的 $\alpha\_1,\alpha\_2,\alpha\_3$ 约去).
