title: 幂零自同态分解定理
date: 2015-05-21 23:22:07
categories:
- 数学
- 线性代数
tags:

- Jordan标准型
- 幂零自同态分解定理
- 上三角矩阵

---
在此,我们叙述并证明下述定理.该定理在Jordan标准型理论中发挥了重要作用.

>**幂零自同态分解定理:**设$T$是复数域$\mathbf{C}$上的$n$维线性空间$V^n$的一个线性变换(自同态).令$$p\_T(x)=(\lambda\_1-x)^{r\_1}\cdots (\lambda\_q-x)^{r\_q},$$其中$\lambda\_1,\cdots,\lambda\_q\in \mathbf{C}$是$p\_T$的所有不同的根,而$r\_1,\cdots,r\_q$是它们的重数.$\forall 1\leq i\leq q$,令$$E\_i=\ker [(T-\lambda\_iI)^{r\_i}],$$那么$V^n$是子空间$E\_1,\cdots,E\_q$的直和,且有$\forall 1\leq i\leq q$,$\dim(E\_i)=r\_i.$

---------

>**证明:**[恰当地选取$\mathbf{C}^n$中的一组有序基$\alpha=(\mathbf{v}\_1,\cdots,\mathbf{v}\_{n})$,使得线性变换$T$在这组基下的矩阵是上三角矩阵$[T]\_{\alpha}^{\alpha}$](/2015/05/20/复数域上的方阵必相似于上三角阵/).且$$[T]\_{\alpha}^{\alpha}=\begin{pmatrix}\lambda\_1&\times&\times&\times&\times&\times&\times&\times&\times&\times\\\0&\ddots&\times&\times&\times&\times&\times&\times&\times&\times\\\0&0&\lambda\_{1}&\times&\times&\times&\times&\times&\times&\times\\\0&0&0&\lambda\_{2}&\times&\times&\times&\times&\times&\times\\\0&0&0&0&\ddots&\times&\times&\times&\times&\times\\\0&0&0&0&0&\lambda\_{2}&\times&\times&\times&\times\\\0&0&0&0&0&0&\ddots&\times&\times&\times\\\0&0&0&0&0&0&0&\lambda\_{q}&\times&\times\\\0&0&0&0&0&0&0&0&\ddots&\times\\\0&0&0&0&0&0&0&0&0&\lambda\_{q},\end{pmatrix}$$易得对角线上$\lambda\_i$有$r\_i$个.将基$\alpha$重新记为$(\mathbf{v}\_{1,1},\cdots,\mathbf{v}\_{1,r\_1},\cdots,\mathbf{v}\_{q,1},\cdots,\mathbf{v}\_{q,r\_q})$.可得$$\begin{cases}(T-\lambda\_{1}I)(\mathbf{v}\_{1,r\_1})\in span(\mathbf{v}\_{1,1},\cdots,\mathbf{v}\_{1,r\_1-1}),\\\ (T-\lambda\_{1}I)^{2}(\mathbf{v}\_{1,r\_1})\in span(\mathbf{v}\_{1,1},\cdots,\mathbf{v}\_{1,r\_1-2}),\\\ \vdots\\\ (T-\lambda\_{1}I)^{k}(\mathbf{v}\_{1,r\_1})\in span(\mathbf{v}\_{1,1},\cdots,\mathbf{v}\_{1,r\_1-k}),\\\ \vdots\\\ (T-\lambda\_{1}I)^{r\_1-1}(\mathbf{v}\_{1,r\_1})\in span (\mathbf{v}\_{1,1}),\\\ (T-\lambda\_{1}I)^{r\_{1}}(\mathbf{v}\_{1,r\_1})\in span(\mathbf{0}).\\\ \end{cases}$$因此可得$(T-\lambda\_{1}I)^{r\_{1}}(\mathbf{v}\_{1,r\_1})=\mathbf{0}$.基于类似的理由,$\forall 1\leq i\leq r\_1$,$(T-\lambda\_{1}I)^{r\_{1}}(\mathbf{v}\_{1,i})=\mathbf{0}$.再加上$\\{\mathbf{v}\_{1,1},\cdots,\mathbf{v}\_{1,r\_1}\\}$是线性无关的,因此$\dim E\_1\geq r\_1$.而且,由于$p\_T(x)$中$(\lambda\_1-x)$的次数是$r\_1$,因此$\dim E\_1$不会超过$r\_1$.可见,$\dim E\_1=r\_1$.

>由于$E\_1,E\_2,\cdots,E\_q$的地位相同,因此可得$\dim E\_2=r\_2,\cdots,\dim E\_q=r\_q$.最后,我们来证明\begin{equation}\label{eq:1}V^n=E\_1\oplus\cdots\oplus E\_q\end{equation}为此我们先证明$$\forall i\neq j,E\_i\cap E\_j=\\{0\\}.$$


>**证明:**只用证明,当$m,n\in \mathbf{N}^+$,且$\lambda\_i\neq \lambda\_j$时,$\ker (A-\lambda\_iI)^m \cap \ker (A-\lambda\_jI)^n=\\{0\\}$.当$m=1$时,$\ker (A-\lambda\_iI) \cap \ker (A-\lambda\_jI)^n=\\{0\\}$,否则存在非零向量$\mathbf{v}$,使得$(A-\lambda\_iI)(\mathbf{v})=\mathbf{0}$,且$\mathbf{0}=(A-\lambda\_jI)^n(\mathbf{v})=(\lambda\_i-\lambda\_j)^n\mathbf{v}$,矛盾.可见我们已经证明了$m=1$的情形.接下来证明一般情形.假设存在非零向量$\mathbf{v}$,以及最小的正整数$m$和$n$,使得$\ker (A-\lambda\_iI)^m \cap \ker (A-\lambda\_jI)^n=\\{\mathbf{v}\\}$,且$n\geq m$.则有$$(A-\lambda\_iI)(A-\lambda\_iI)^{m-1}(\mathbf{v})=\mathbf{0},(A-\lambda\_jI)^{n-m+1}(A-\lambda\_jI)^{m-1}(\mathbf{v})=\mathbf{0},$$则由$m=1$的情形,可得$(A-\lambda\_iI)^{m-1}(\mathbf{v})=\mathbf{0}$.这与$m$的最小性矛盾.这样我们就证明了一般情形.$\Box$

>假设$$V^n\supsetneq E\_1\oplus\cdots\oplus E\_q,$$则可得$n=\dim V^n>r\_1+\cdots+r\_q=n$,矛盾.因此\eqref{eq:1}成立.
